## **Семантическая сегментация изображений для автоматической разметки аэрофотоснимков**                  
### Чернявского Антона (152 группа) ###

##  *Вступление* ##
Семантическая сегментация - популярный метод для анализа изображений. В общих чертах - это присвоение меток каждому пикселю изображения, с целью разбиения всего изображения на некоторые области. В данном конкретном проекте этими областями являются дома, машины, трава, деревья, дороги, "остальное". Целью проекта является получить такую разметку.




##   *Используемые данные* ##
Используются 2 датасета: Vaihingen, Postdam. Там находятся не только высококачественные аэрофотоснимки, но и множество других готовых материалов (карт), которые существенно помогают в реализации проекта. А именно: ground truth, DSM, orthophoto, CIR, nDSM.

* **ground thruth** - ручная разметка
 
* **DSM** - карта глубины

* **nDSM** - нормализованная карта глубины

* **orthophoto** - синтезированное изображение (из бесконечно удаленной точки)

* **CIR** - красный канал изображения (цвета в формате RGB) заменен на инфракрасный




##  *Идея реализации алгоритма* ##
Язык реализации - python. Однако в некоторых используемых библиотеках написаны алгоритмы на си.

Теперь о том, как указанные данные применять и как примерно выглядит алгоритм.
Цель проекта - получить качественную разметку карты. 

1. *Ground truth* - ручная разметка, т.е. цель состоит в получении автоматической разметки, наименее отличающейся от данной.

1. Использование *orthophoto*. На таком изображении нет "боковых стен" зданий и  боковых частей других объектов. Т.е. предоставлен вид из бесконечно далекой точки. Однако, например, машина при этом может иметь очень странную форму.

2. Использование *DSM*. Теперь, когда нет боковых частей, можно рассматривать "высоту" или глубину каждого пикселя. Так можно довольно легко отличить деревья и дома от машин, травы, асфальта. Однако, если машина стоит, например, на холме, то ее высота будет большой, и из-за этого может произойти ошибка. Есть решение - *nDSM*.

3. Наконец, использование *CIR*. Чем хороша замена красного канала на инфракрасный? На таком изображении очень легко отличить зелень (трава, деревья) от не зелени - зелень будет ярко-красного цвета.

4. Использование *карты модулей градиентов яркости пикселей*. На краях объектов градиенты будут наиболее высокие.


Итак, для решения поставленной задачи нужно подобрать качественный набор признаков по которому легко указать класс.

Однако задавать набор признаков для каждого пикселя изображения слишком громоздкая задача. Для этого уменьшим количество классифицируемых элементов отсегментировав изображение (объединим схожие пиксели в один сегмент).

Есть множество **методов сегментации** - *meanshift, quickshift, slic, ferzenswalb*. Все они реализованы в библиотеках scikit-image, open-cv. Задача в том, чтобы выбрать наиболее подходящий. 

Для этого используется функция, которая считает количество пикселей разных классов, оказавшихся в одном сегменте, т.е. стартовая ошибка. Классом сегмента при этом считаем класс пикселей, которых в данном сегменте (по ground truth) больше всего. Оптимальным оказался (после моего тестирования) метод *slic* - разбиение изображения на суперпиксели. Исходная ошибка - 2%.


Теперь будем определять признаки для суперпикселей. Как было указано выше, будем использовать *среднюю высоту, средний цвет, среднюю яркость, цвет на CIR; дисперсию яркости, цвета, высоты*. Можно использовать и другие способы представления цветов (различные комбинации).

Но этих признаков может быть недостаточно для получения качественного результата. Все перечисленные признаки называются ***статистическими***. Полезным может оказаться и использование ***разностных*** признаков. Сюда входят признаки Хаара (которые очень популярны при распознавании лиц).

Можно также использовать и разнообразные *линейные фильтры* (гаусса, лапласа, габора). Целью является сопоставление окрестности изображения некоторого числа (последствием свертки) для определения схожести с ядром фильтра.

Возможно, поможет и использование различных *дескрипторов*, например, HOG (который работает с градиентами изображения), local binary patterns и других.

Экспериментально нужно определить, какие признаки действительно помогают в решении задачи.
*Признаков может оказаться довольно много*, и чтобы с этим справиться стоит **применить кластеризацию**. Она снизит размерность задачи! На выбор есть два метода: 

* **hard quantization**. Здесь проводятся строгие границы между кластерами, т.е. по каждому элементу можно определить кластер, которому он принадлежит.

* **soft quantization**. Здесь каждому элементу сопоставляется вектор вероятностей принадлежности тому или иному кластеру.
Предпочтительнее, конечно же, будет метод soft quantization (хотя и понижение размерности будет не настолько большим, как при hard quantization).

Пусть признаки отобраны. Тогда можно переходить к следующему этапу алгоритма - *машинному обучению*. Предлагается использовать метод **Random Forest**. На простом уровне идея этого алгоритма в том, чтобы пространство точек (координаты которых задаются вектор-признаками) разбить на области так, чтобы вероятность доминирующего класса в каждой области разбиения превышала некоторый порог, например в 95%. Для этого последовательно проводятся гиперплоскости, и тем самым получается решающее дерево.

Еще один метод классификации - **Gradient Boosting Classifier**. Модель в данном случае строится поэтапно, оптимизируя некоторую дифференцируемую функцию потерь.

###*Улучшение качества разметки*###

Обучение проведено, получена некоторая разметка. Однако для каждого сегмента не учитывается класс его соседа. Маловероятно или невозможно, что трава окажется внутри дома или машины; дерево будет окружено асфальтом или, например, машина касаться дома или дерева. Для этого используются модели **CRF** (conditional random field) или FCRF (fully-connected CRF).

Суть метода CRF заключается в следующем: определить унарные и парные потенциалы, и после этого найти минимум некоторой зависящей от них функции (энергии) - он будет соответствовать максимуму вероятности получения разметки по данным признакам. Здесь унарные потенциалы - штрафы за присвоение метки класса пикселю (являются вероятностями, выданными классификатором), а парные соответственно штраф за присвоение паре соседних пикселей каких-то меток. Они вычисляются, например, как вероятность двух классов оказаться рядом по ground truth (используется граф соседства на суперпикселах). Алгоритм основан на разрезе графа (graph-cut) + alpha-expansion (уже реализован на python в библиотеке pystruct). 

##   *Выбранные признаки и метод обучения* ##

Для уменьшения времени работы, но, возможно за счет понижения точности, картинки Potsdam я разбил на 200000 суперпикселей, а Vaihingen на 20000 методом slic. Признаки классов я определял именно для суперпикселей. Путем многочисленных испытаний я выделил следующий вектор признак:

**[ср. цвет по RGB, ср. яркость, ср. nDSM, IR - R, дисп. цвета, дисп. яркости, дисп. nDSM]** 

Для метода RF точность повышается, когда некоторые параметры указаны несколько раз. Видимо это происходит из-за меньшей информативности остальных.

Почему именно эти признаки? Немного об этом я написал в первой части отчета (идея реализации алгоритма).

***nDSM*** – отличает дома и деревья от всего остального.

***IR - R*** – отличает деревья и траву от всего остального (работает в данном случае качественнее, чем NDVI).

***средние цвет и яркость и их дисперсии*** – дают не менее важные параметры определяемого объекта (например, асфальт обычно серый и однородный)

***дисперсия высоты*** - помогает отличать деревья от всего остального

Для обучения я использовал модель ***RF*** на 50-100 деревьях (точность меняется не сильно, и не пропорционально от числа деревьев).

Также я применял ***GBC (GradientBoostingClassifier)*** на 200-250 деревьях. Данный метод проявил себя немного лучше, чем RF, поэтому на нем я пока остановился.

После этого для улучшения качества разметки я применил модель CRF. Данный метод повысил качество в среднем еще на 1.5%.

Текущие средние показатели на тестовой выборке **accuracy = 84,9** для Potsdam и **accuracy = 82,9** для Vaihingen.

Или подробнее по классам по шкале F1 (для двух картинок Vaihingen)

![rl.png](https://bitbucket.org/repo/npeeX8/images/3814149322-rl.png)

## *Пример работы алгоритма* ##

![ans_vaihingen_crf_1.png](https://bitbucket.org/repo/npeeX8/images/3192575679-ans_vaihingen_crf_1.png)

***Ссылка на остальные результаты***

https://www.dropbox.com/sh/fynfbsi4mtu3cpq/AABPJKtNFwDpJzdun77WYVyOa?dl=0


## *Руководство пользователя* ##

###*Подготовка к запуску*###

Для запуска программы нужно установить несколько библиотек, например, через pip. Все их можно найти здесь: http://www.lfd.uci.edu/~gohlke/pythonlibs/

Понадобятся следующие:

* scikit-image
 
* scikit-learn

* numpy

* pystruct

* pickle


Перед запуском нужно правильно расположить датасеты в файловой системе.

* **Vaihingen**

Создать папку для датасета. Внутри папки создать директории gts_for_participants (в нее положить разметки ground truth), Vaihingen_NDSM, top (IRGB orthophoto), answers (для ответов). 

* **Potsdam**

Создать папку для датасета. Внутри папки создать директории: 1_DSM_normalisation, 2_Ortho_IRRG (IRRG orthophoto), 3_Ortho_RGB (RGB orthophoto), 5_Labels_for_participants (в нее положить разметки ground truth), answers (для ответов).

Если требуется сохранять промежуточные результаты, то в обоих случаях нужно также создать папки: slic (для сегментированных изображений), features (для выделенных признаков), edges (для графов соседства на суперпикселах).


###Дополнительная возможность###

Автоматически для классификации выбран метод GBT, однако также возможно использование RF. Для этого в программе (в функции classifier) нужно расскомментировать одну строку (убрать знак # в начале строки) и закомментировать другую (добавить #):

```
#!python

#model = RandomForestClassifier(n_estimators=100) (раскоммент.)
model = GradientBoostingClassifier(n_estimators=300)
```

###*Запуск*###

Запуск осуществляется через командную строку на компьютере с установленным интерпретатором Python 3: py -3 prog.py (где prog.py - исполняемая программа; machine_learning(V).py (для Potsdam) или machine_learning.py (для Vaihingen)).

###*Взаимодействие с программой*###

При запуске нужно ввести следующие значения:

1. Номера тестовых снимков (в одной строке через пробел);

2. Номера обучающих снимков (также в одной строке через пробел);

3. Y или N для сохранения текущих результатов и использования результатов предшествующих запусков (если они имеются). Y - yes, N - no.

###*Результаты работы*###

При обработке каждого тестового изображения программа на стандартном потоке вывода печатает точность разметки по суперпикселам и сохраняет полученное изображение в answers. Также сохраняются (при запросе пользователя) полученные сегментации, графы соседства и наборы признаков в соответствующие директории.

###*Оценка полученных результатов*###

Аналогично основной программе требуется ввести номера тестовых и обучающих снимков.

Запуск осуществляется через командную строку на компьютере с установленным интерпретатором Python 3: py -3 prog.py (где prog.py - исполняемая программа; compare.py (для Potsdam) или compare(V).py (для Vaihingen)).

Результат работы программа выведет на стандартный поток вывода. Результатом будет шкала F1 по каждому из классов и precision - общий процент правильно указанных меток.


##*Проделанная мной работа* ##

1. Функция, вычисляющая правильность разметки по шкале F1.

2. Выбор оптимального метода разбиения на суперпиксели - slic (через определение погрешности).

3. Построение графа соседства для суперпикселей (для использования в модели CRF).

4. Выделение некоторых статистических признаков.

5. Обучение RF и GBC.

6. Вычисление унарных и парных потенциалов.

7. Применение CRF.


##*Заключение* ##

В данной задаче довольно сильно упрощает задачу метод сегментации изображений slic. Он хотя и вносит стартовую погрешность классификации в 1.5-2%, но существенно уменьшает количество классифицируемых объектов - от 6000х6000 пикселов до 200000 суперпикселов. Методы машинного обучения Random Forest и Gradient Boosting Trees позволяют добиться хороших результатов в данной задаче даже на небольшом объеме признаков. Метод CRF, за счет использования соседей, дает результаты еще более качественные, удаляя полученный при разметке классификатора "шум".

Мной были достигнуты довольно качественные средние показатели классификации, на некоторых снимках Potsdam качество разметки составляло 87%. Данные показатели можно пробовать оптимизировать и дальше, подгоняя параметры в уже написанных мной методах или применяя другие модели. Например, FCRF вместо CRF к полученной разметке или CNN (Convolutional Neural Networks).